\input{/home/alexander_schoch/.templates/preamble.tex}

\titel{Kristallzucht - KAl(SO\tief{4})\tief{2} $*$ 12 H\tief{2}}
\autor{Alexander Schoch für Luana Jost}



\begin{document}
  \computerFont
  \maketitle

  \paragraph{Warnung} Kalialaun wirkt bei Kontakt mit den Augen reizend. Bei Vorkommnissen unbedingt sofort unter Weitung der Augenlider etwa 10 Minuten mit Wasser ausspülen.\absatz

  \paragraph{Diese Flasche enthält} 500 mL einer gesättiten Kalialaun-Lösung. Dabei wurde mit einer Löslichkeit von 70 g pro 100 mL Wasser gerechnet. \parsmallskip

  Kalialaun ist der Trivialname des Salzes KAl(SO\tief{4})\tief{2} $*$ 12 H\tief{2} (Kalium Aluminium Disulfat Dodekahydrat), wobei \quotes{Dodekahydrat} lediglich angibt, wie viel Wasser im Kristallgitter des \quotes{trockenen} Salzes eingeschlossen ist. In diesem Fall sind dies logischweise pro K\hoch{+}, Al\hoch{3+} oder 2 SO\tief{4}\hoch{2-} zwölf Wassermoleküle. \parsmallskip

  \paragraph{Fun Fact:} Prinzipiell enthält jedes käufliche Salz Wasser im Kristallgitter. Salze \textit{ohne} eingelagertes Wasser sind nämlich farblos (also auch nicht weiss).

  \subsection*{Vorgehen}

  \subsubsection*{Impfkristalle} 
  
  Um mit der Kristallzucht zu beginnen, ist es wichtig, möglichst symmetrische und alleinstehende so genannte \quotes{Impfkristalle} zu züchten. Der Begriff \quotes{Impfkristall} beschreibt dabei einen kleinen Kristall, welcher lediglich durch Abgestandene, gesättigte Lösung generiert wurde. \parsmallskip

  In ein kleines, flaches Gefäss (etwa 1 dm\hoch{2} Grundfläche) wird so viel Kalialaun-Lösung gegeben, dass der Wasserstand etwa 8 mm beträgt. Dieses Gefäss wird dann unverschlossen und möglichst vibrationsfrei an einen sicheren Ort gestellt, um das Wasser möglichst gleichmässig zu verdunsten. Dabei gilt es zu beachten, dass Impfkristalle, die auf einem Fenstersims gezüchtet werden, prinzipiell lediglich 1-2 Tage benötigen, dafür aber tendentiell weniger schön sind als welche ohne Sonneneinstrahlung. \parsmallskip

  Nach wenigen Tagen sollten sich Impfkristalle gebildet haben. Um mit einem Solchen weiterzufahren, sind bei der Wahl folgende Kriterien wichtig:

  \begin{itemize}
    \item Der Impfkristall sollte (formbezogen) möglichst rein sein. Damit ist gemeint, dass die Form des Kristalls einem regelmässigen Oktaeder (Kalialaun bildet oktaederförmige Kristalle) möglichst nahe kommt. Ausserdem sollten keine verwachsenen Kristalle ausgewählt werden.
    \item Der Impfkristall sollte aus zwei Gründen relativ gross sein:
    \begin{itemize}
      \item Grosse Kristalle lassen sich besser aufhängen.
      \item Falls es mir nicht ganz gelungen ist, eine perfekt gesättigte Lösung herzustellen, kann es sein, dass der Kristall sich etwas auflöst. Je grösser also der Kristall tatsächlich ist, umso mehr kann sich vom Kristall potentiell lösen, um das Defizit wieder aufzuheben.
    \end{itemize}
    \item Der Impfkristall sollte allerdings nicht zu gross sein, da er im Gefäss bekanntlich am Boden liegt und somit von einer Seite nicht wachsen kann. Grosse Impfkristalle führen zu Unregelmässigkeiten.
  \end{itemize}
  \textit{Ergo:} Ein guter Impfkristall ist etwa 3-4 mm gross.


  \subsubsection*{Kristallzucht} 
  
  Um aus dem Impfkristall einen grossen, schönen Kristall zu züchten, wird er an einen Faden aufgehängt und in ein kleines, möglichst kugelförmiges/würfelförmigesGefäss mit Kalialaun-Lösung aufgehängt. Dabei wird folgendes Prozedere vorgeschlagen:\parsmallskip

  \paragraph{Aufhängen} Der ausgewählte Impfkristall wird an einen Faden gebunden. Dabei eignet sich der Anfangsknoten des Häkelns ganz hervorragend, da man den Knoten binden, den Kristall auf die Schleife legen und den Knoten dann anziehen kann. Dieser Faden wird dann so an einen Zahnstocher gebunden, dass der Kristall etwa in die Mitte des Gefässes hängt.\parsmallskip 

  \paragraph{Gefäss} Die Wahl des Gefässes für die Kristallzucht ist nicht zu vernachlässigen. Einerseits ist es nämlich wichtig, dass der Kristall genügend Platz für das Wachstum besitzt (Bei Kupfersulfat ist das allerdings viel schwieriger, da diese Kristalle lang und flach sind), und andererseits, dass möglichst wenig Lösung den Kristall umgibt, um den oben schon angesprochenen Fehler der nicht perfekten Lösung so minimal wie möglich zu gestalten.\parsmallskip 

  \paragraph{Zucht} Wenn der Impfkristall und das Gefäss vorbereitet wurden, muss lediglich noch Lösung in das Gefäss gegeben und der Zahnstocher über das gefäss gelegt werden. Um den Kristall wachen zu lassen, gibt es wieder zwei Möglichkeiten. Die Zucht bei Raumtemperatur erfordert mehr Zeit, führt aber meistens zu schöneren Kristallen. Die Zucht im Kühlschrank wird durch die Herabsenkung der Löslichkeit beschleunigt, aber es wird dem Kristall weniger Zeit geboten, Fehler auszumerzen. Prinzipiell sei aber gesagt, dass die Ästhetikunterschiede bei Abweichungen der Temperatur eher minimal sind. Sobald der Kristall für deinen Geschmack gross genug ist, kannst du diesen aus dem Bad entfernen. Bitte beachte, dass er logischweise relativ Wasserempfindlich ist, da Kalialaun ein gut lösliches Salz ist.

\end{document}
